% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{Krankheit erkennen und vermeiden}
\label{health-desease}

Da Ihr Mensch ein komplexes Lebewesen ist, ist er anfällig für für Krankheiten. Reisen wir ein paar Jahre gedanklich zurück in die Vergangenheit der Menschheitsgeschichte.

Menschen leben in einen Stamm aus Jägern und Sammlern. Die Gefahr für den Menschen lauerte vielerorts: Ein Raubtier war eine ernstzunehmende Gefahr und konnte den Menschen direkt töten oder ihm offene Wunden zufügen, welche Gefahr laufen, sich zu infizieren. Da es keine Antibiotika gab, waren Infektionen eine reelle Gefahr. Auch war die Medizin, insbesondere was Hygiene betrifft, so weit, um die Kindersterblichkeit signifikant zu reduzieren. Es gab viele potenzielle Todesursachen, eine unschöner als die andere. Springen wir zurück in die Gegenwart.

Viele Halter füttern Ihre Menschen auf standard-westliche Art. Das heißt, sie kaufen sich die billigsten Lebensmittel, welche Sie ihm Menschenshop ihres Vertrauens finden und füttern Ihren Menschen damit. 
Häufig beinhaltet das essbare Produkte wie Brot, Aufstriche, Wurst, Chips, Fast-Food, Kekse und Gummibärchen. Explizit vermeiden wir an dieser Stelle das Wort \guillemetright Lebens\guillemetleft mittel, da das nicht der Wahrheit entspricht. Eine derartige Fütterung bringt mehrere Gefahren für den menschlichen Körper mit sich. Für fast alle der häufigsten Todesursachen zum jetzigen Zeitpunkt sind Faktoren verantwortlich, die nicht genetischer Natur sind, sondern in den Lebensumständen und explizit der Fütterung zu finden sind. Diabetes Typ II, krankhaftes Übergewicht, Darmerkrankungen, Allergien, Autoimmunerkrankungen und manche Krebserkrankungen, diverse Demenz-Arten sind entweder ursächlich oder teils bedingt durch den heute gepflegten Lebensstil in den ach so hoch entwickelten Industriestaaten. Menschen halten viel von sich, doch wir müssen die Verantwortung für sie übernehmen, wenn sie sich selbst derart in die Bredouille reiten. Da die genannten Erkrankungen erst in den letzten Jahrhunderten statistisch signifikant oft auftraten, kann man von diesen Ursachen ausgehen: Entweder bringt die längere Lebenserwartung zwangsläufig eine höhere Wahrscheinlichkeit für Erkrankungen mit sich oder die sich veränderte Umwelt ist ursächlich. Die Alterung der Gesellschaft mag zweifellos ein Faktor sein, doch insbesondere bei Allergien, Diabetes Typ II und Autoimmunerkrankungen werden bei immer jüngeren Menschen festgestellt, was die Schlussfolgerung nahelegt, dass zumindest ein Teil der Wohlstandskrankheiten eben durch den Lebensstil einhergehen und nicht allein durch das zunehmende Alter. 

\subsection*{Todesursachen}

Denken Sie einmal ein paar Minuten darüber nach, auf welche Weise sie glauben, dass Menschen am häufigsten sterben. Sind es Autounfälle oder Flugzeugabstürze? Werden sie ermordet oder gar von Terroristen hochgebombt? Weit gefehlt! Wenn Sie glauben, dass eine der genannten Todesursachen Ihren Menschen am wahrscheinlichsten umbringen wird, so liegen Sie falsch. Die meisten Menschen werden im Laufe Ihres Lebens an eine dieser Ursachen sterben:

\begin{itemize}
    \item Herzerkrankungen
    \item Lungenkrankheiten
    \item Medizinische Fehler
    \item Hirnkrankheiten
    \item Krebsarten im Bereich des Verdauungstrakts
    \item Infektionen
    \item Diabetes
    \item Bluthochdruck 
    \item Lebererkrankungen
    \item Blutkrebs 
    \item Nierenerkrankungen
    \item Brustkrebs
    \item Suizid
    \item Prostatakrebs
    \item Parkinson
\end{itemize}

Diese Todesursachen sind zu einem signifikanten Anteil, ganz im Gegensatz zu Mord oder Flugzeugabstürzen, von Ihnen als ein verantwortungsvoller Halter beeinflussbar. Wenn Sie Ihren Menschen gut halten, wenn Sie ihn artgerecht füttern oder ihm ausreichend Bewegungsmöglichkeiten geben (und natürlich alle weiteren Tipps und Tricks aus diesem Buch befolgen), hat Ihr Mensch ein deutlich geringeres Risiko, eine dieser Krankheiten zu entwickeln. Denn Ihnen ist gemein, dass sie insbesondere in Gesellschaften auftreten, die man allgemein als wohlständisch bezeichnet. Die Menschen leben in einer sorgenfreien Umgebung, sie werden nicht von Infektionen begleitet und können wahrlich lange ein gesundes Leben führen. Dennoch sterben in solchen Ländern eine erschreckend hohe Anzahl an Menschen an Herzkreislauferkrankungen, Schlaganfällen, Bluthochdruck, Krebs oder Demenz. Abgesehen von medizinischen Fehlern haben Sie darauf einen Einfluss, indem Sie Ihrem Menschen ein Leben geben, in welchem er artgerecht lebt. Denn wie wir mittlerweile wissen, haben indigene Menschenvölker, die von den negativen Einflüssen der Moderne unbeeinflusst sind, deutlich weniger Risiko von solchen Erkrankungen. Das legt den Schluss nahe, dass die Umstände des Lebens mit einem Teil der Krankheiten zusammenhängen. 
Viele Infektionskrankheiten haben in vorzivilisatorischer Zeit  nicht existiert. Sie sind ein Nebenprodukt des Fortschritts. Insbesondere Krankheiten, welche von Tieren auf Menschen übertragen wurden, konnten erst ihre Macht entfalten, nachdem der Mensch angefangen hat, mit Vieh in unmittelbarer Nähe zu leben und gleichzeitig die Dynamik des menschlichen Kontakts um mehrerere Größenordnungen zu erhöhen. In diesen Zeiten kann jeder Mensch innerhalb von einem Tag bis zu jedem Ende des Planeten kommen, wodurch die Ausbreitung von Infektionen risikoreicher wird\footnote{Nehmen Sie diese Information aber bitte nicht zum Anlass, Ihren Menschen mit anderen Menschen weniger in Kontakt treten zu lassen. Menschen brauchen soziale Kontakte mehr als das Risiko der Senkung von Infektionskrankheiten.}. 
Durch die Fehlausrichtung von Nahrung in Bezug auf den menschlichen Körper haben wir einen weiteren Faktor, der für viele Erkrankungen ursächlich ist. Minderwertiges Essen wie pflanzliche Öle und raffinierte Zucker, Bestandteil von Industrienahrung, ist ein enormer Risikofaktor für Diabetes, Herzkreislauf-Krankheiten wie Schlaganfälle und Herzinfarkte, diverse Krebsarten, Autoimmunerkrankungen. Diese gab es bei Jägern und Sammlern praktisch nicht. 
Neben den äußeren Umständen steht die Frage aus, ob auch das Alter nicht selbst ursächlich für diese Krankheiten ist. Bei diversen Krebsformen kommt dies als Ursache in Betracht, allerdings nicht umfänglich für alle verbreiteten Todesursachen in industrialisierten Ländern. In Gesellschaften, welche ohne die westliche Ernährungsweise gelebt haben oder noch immer so leben, gibt es starke Indizien, dass die Todesursachen andere Hintergründe haben. Autopsien haben ergeben, dass Herzerkrankungen, Krebs oder Bluthochdruck bei den menschlichen Vorfahren vorkamen, jedoch in geringerer Häufigkeit als beim modernen Menschen. Da die Menschen, wenn sie ihre Jugend hinter sich gelassen haben, ein langes Leben vor sich hatten, erreichten Sie ein respektables Alter und derartige Erkrankungen wären aufgefallen. Sind sie nicht, deshalb läuft es an anderer Stelle schief. Weiterhin ist der Mensch mehr Giften in der Umwelt ausgesetzt, bewegt sich weniger, ist weniger in der Natur und an der Sonne, starrt angestrengt die ganze Zeit auf Bildschirme -- kurz gesagt, betreibt ein Verhalten, das erst in einem Bruchteil der gesamten menschlichen Existenz vorkam und sich so nie in seinem Erbgut breitmachen konnten.
Damit sind es nicht einzelne Faktoren der Umwelt selbst, die den Menschen krank machen. Sondern es sind die modernen Gegebenheiten in Kombination, welche den Menschen dauerhaft stressen und ihm so einen frühzeitigen Tod bescheren.  


\subsection*{Die Hoffnung auf die Pille danach}

Wie leicht wäre es doch, wenn wir einfach eine Pille hätten, welche das Fehlverhalten des Menschen ins Nichts auflöst. Die Forschung bei Krebs verspricht alle Jahre wieder, ein Heilmittel dafür zu finden und bisher haben wir nichts bekommen. Denn es ist nicht so einfach. Bei Krankheiten wie Alzheimer, die multidimensionaler Entstehungsnatur ist, kann man die Heilung nicht erzwingen, indem man Menschen ein Medikament gibt und auf Besserung hofft. Der Ansatz ist, von mehreren Seiten Krankheiten anzugehen, indem Ernährung, Bewegung, Mikronährstoffe und weitere Dinge abgestimmt werden, was tatsächlich zu einer Besserung bis Heilung führen kann. 

Die tatsächlichen Pillen, die seine Gesundheit wieder auf die Beine bringen, sind längst bekannt und banal: Sport und Alltagsbewegung, eine naturbelassene Ernährung, das Vermeiden von übermäßig vielen Stressoren, ab und zu in der Natur sein -- also so, wie die Vorfahren des Menschen, die Jäger und Sammler, gelebt haben. Das steht im Kontrast dazu, wie viele Menschen ein solches Leben tatsächlich führen. Die Menge ist verschwindend gering, dafür ist keine Studie notwendig. Wer sich in seinem Bekanntenkreis umsieht und die Verhaltensweisen der Menschen ansieht, wird jetzt bereits wissen, wo sie in späterer Zukunft ein erhöhtes Risiko für Erkrankungen haben. 

Leider ist das Gesundheitssystem nicht auf Prävention ausgelegt. Der Gang zum Arzt sorgt für mehr verschriebene Rezepte mit Medikamenten, deren Nebenwirkungsauflistung mehr Worte beinhaltet als die tägliche Lektüre zur Weiterbildung. Kaum ein Arzt hat das Know-how oder die Zeit, um seinen Patienten tiefe Lebensumstrukturierungen ans Herz zu legen. Es ist immer einfacher, jedes Problem mit einem Medikament anzugehen und dann muss man sich nicht mehr darum kümmern. Doch das ist ein Kratzen an der Oberfläche. Eine derartige Vorgehensweise hilft gegen Symptome. Allerdings wird nicht die Wahrscheinlichkeit verringert, dass es wieder zu einem Vorfall kommt. Bekannt sind Herzkreislauf-Erkrankungen für dieses Verhalten. Nichts leichter, als Blutdrucksenker, Statine oder eine OP zu verordnen. Aber dem Patienten direkt ins Gesicht zu sagen, dass er abnehmen, gesund essen und Sport treiben MUSS, um den Lebensabend in gesunder Frische zu erleben, scheint mit einem Tabu belegt zu sein. 

\subsection*{Placeboeffekt}
\label{placebo}

Was würden Sie tun, wenn man Ihnen ein Mittel geben würde und Ihnen ganz klar sagen würde, dass es gegen Ihre chronischen Kopfschmerzen hilft? Noch viel besser, es hat kaum Nebenwirkungen (der Verkäufer/Arzt/Drogendealer Ihres Vertrauens geht auf diese gar nicht weiter ein). Sie nehmen das Mittelchen und wie durch ein Wunder geht es Ihnen plötzlich besser. Monate später erfahren Sie, dass Sie veräppelt wurden. Bei dem Mittelchen, was Sie bekommen haben, handelt es sich nur um eine Zuckerpille, welche keinen Wirkstoff enthält. Herzlichen Glückwunsch, Sie wurden Opfer des Placeboeffekts. Placebos sind Scheinmedikamente\footnote{Auch Scheinoperationen fallen darunter.}, welche eine Wirkung vorgaukeln, die sie von sich aus nicht bringen können. Die Wirkung beruht einzig und allein darauf, dass Ihr Mensch an dessen Wirkung glaub. Placebos finden breite Anwendung in klinischen Studien, um ihnen gegenüber Medikamente mit potenziall wirksamen Inhaltsstoffen zu testen. Der Placeboeffekt erfasst alle positiven Wirkungen, die ein Scheinmedikament auf einen Menschen hat (im Gegensatz zum Noceboeffekt mit schädlichen Wirkungen). Er ist ein bekanntes medizinisches Phänomen, welches Sie nutzen können, um Ihrem Menschen zu helfen, ohne dass er in das Risiko von Nebenwirkungen kommt oder wenn Sie ihm nicht abkaufen, eine bestimmte Krankheit zu haben\footnote{Simulanten gibt es überall. Auch Ihr Mensch kann dazugehören.}. Der Stärke des Placeboeffekts ist abhängig von mehreren Faktoren, unter anderem: 

\begin{itemize}
  \item \textbf{Farbe.} Blaue und grüne Pillen wirken beruhigend, rote, orange und gelbe Pillen hingegen anregend. Weiß ist neutral und hat keine besondere Extrawirkung. 
  \item \textbf{Preis.} Teure Placebos wirken besser und stärker als billige Placebos. 
  \item \textbf{Größe.} Große Pillen oder Spritzen wirken besser als kleine. 
  \item \textbf{Darreichungsform.} Eine Scheinoperation wirkt besser als eine Placebospritze, welche wiederum besser als eine Placebotablette wirkt. Je größer der Eingriff, desto stärker die Wirkung.
\end{itemize}

Der Placeboeffekt wirkt nicht bei allen Menschen. Bei rund einem Drittel dürfen wir eine Wirkung erwarten, als gesichert gilt sie allerdings nicht und ob Ihr Mensch dazugehört, bleibt die Frage, bis Sie ihn getestet haben. 

\subsection*{Cui bono?}

Sie sollten immer nur Methoden anwenden, deren potenzieller
Nutzen deutlich über dem Schädigungspotenzial liegen. Was wir damit
meinen, ist recht einfach erklärt: Jede Kopfschmerztablette bringt das Risiko von seltenen, aber durchaus realen Chancen zur Schädigung deines Körpers mit sich (nachzulesen unter den häufig zitierten \emph{Risiken und Nebenwirkungen}). Hier herrscht ein deutliches Ungleichgewicht zwischen der potenziellen Schädigung, wie beispielsweise Leberschäden, und dem potenziellen Nutzen (keine Kopfschmerzen zu haben). Der Verzicht auf die Schmerztablette mag zwar vorübergehend für Ihren Menschen unangenehmer sein, aber ist deutlich weniger gefährlich und steigert zudem die Widerstandsfähigkeit seines Körpers gegenüber kleinerer Übel. Das ist eine Wirkung, die sich nicht allein auf Kopfschmerztabletten beschränkt. Jedes Medikament, jede Behandlung hat Risiken oder Nebenwirkungen, die nicht absehbar sind. Wenn Ihr Mensch von allein wieder gesund wird und etwas nur die Symptome lindert, ist ein Medikament oder eine Behandlung nicht unbedingt notwendig\footnote{Wir sprechen nicht von starken Schmerzen. Im Zweifel fragen Sie Ihren Arzt.}.
Anders sieht es bei Tumorerkrankungen aus. Wenn eine Chemotherapie Ihren Menschen umbringen könnte, der Tumor aber genauso oder noch wahrscheinlicher, dann wählt man die Chemo. Auf diese Art und Weise sollte jedes Mittelchen betrachtet werden, das Ihr Mensch zu sich nimmt. Stimmt der Nutzen beim bestehenden Risiko? Wenn nicht, lassen Sie sie lieber weg und vertrauen auf die Selbstheilungskräfte seines Körpers.
Dieselbe Heuristik sollte man in Bezug auf Arztbesuche anwenden: Gehen Sie nur dann mit Ihrem Menschen zum Arzt und lassen Sie ihn behandeln, wenn der Nutzen größer ist als die Wahrscheinlichkeit eines Schadens. Dies schließt Ärztefehler mit ein, betrifft allerdings auch die erhöhte Wahrscheinlichkeit einer Ansteckung, beispielsweise durch resistente Keime. Wegen einer Erkältung geht man nicht zum Arzt. Ein chronischer Schmerz hingegen bedarf einer Behandlung.

\subsubsection*{Medikamente verabreichen}

Falls Sie Ihrem Menschen Medikamente verabreichen müssen, gehen Sie nach Empfehlung Ihres Arzts oder Apothekers vor. Geben Sie ihm die Medikamente direkt, sofern Ihr Mensch sie zu sich nehmen will. Ist das nicht der Fall, verstecken Sie sie in Nahrungsmitteln, die Ihr Mensch mag und die nicht mit dem Medikament reagieren. Holen Sie sich die Hilfe einer weiteren Person, wenn Ihr Mensch die Medikamente nicht einnehmen will und festgebunden werden muss.

\begin{itemize}
  \item \textbf{Tabletten.} Tabletten sind kleine Portionen unter Druck zusammengepresster Pülverchen mit einem Wirkstoff\footnote{Na gut, unter Umständen nicht (wenn es sich um ein \hyperref[placebo]{Placebo} handelt.)}. Öffnen Sie seinen Mund, werfen Sie die Tabletten hinein und lassen Sie ihn hinunterschlucken. Falls sein Mund zu trocken ist, geben Sie ihm Wasser oder Saft, falls die Tablette einen unangenehmen Geschmack besitzt (das merken Sie, wenn Ihr Mensch die Tablette ausspuckt).
  \item \textbf{Globuli.} Globuli sind kleine Kügelchen aus dem Bereich der Homöopathie, die quasi vollständig aus Zucker bestehen. Ihre Wirkung geht nicht über den Placeboeffekt hinaus. Ignorieren Sie sie, wenn Sie nicht bereit sind, für Quacksalberei viel Geld hinzulegen, an welche man auch noch glauben muss, damit sie wirkt.
  \item \textbf{Zäpfchen.} Manche Menschen mögen Sie besonders gerne, weil sie geübt sind, Dinge in ihren Hintern zu schieben und dieses Gefühl als angenehm empfinden. Zäpfchen, auch Suppositoria genannt, eignen sich am besten nach dem Stuhlgang und ihr Vorteil ist, dass sie auch bei Erbrechen genutzt werden können und schnell vom Körper durch die Schleimhaut aufgenommen werden. 
  \item \textbf{Tropfen.} Tropfen sind eine flüssige Darreichungsform von Medikamenten. Sie sollten Ihrem Menschen Tropfen nur an geeignete Orte geben. Augentropfen eignen sich nicht für den Mund und umgekehrt. Befolgen Sie die Packungsbeilage\footnote{Menschen tendieren dazu, sie nicht zu lesen und vollständig zu ignorieren, da sie eine irrationale Angst vor der Liste der Nebenwirkungen haben.}
  \item \textbf{Salben.} Salben sind wie Lotionen, Pasten und Cremes halbfeste Darreichungsformen von Medikamenten. Sie enthalten einen Wirkstoff, der über die Haut in den Körper des Menschen eindringt. Ihre Nutzung reicht von Wundbehandlung über Kühlung bis hin zum Schutz des Auftrageorts. Achten Sie darauf, dass Ihr Mensch sie nicht abschleckt, auch wenn sie lecker aussehen mag. 
\end{itemize}

\subsection*{Prävention}

Wichtiger als die Behandlung akuter Krankheiten und Verletzung ist die Vorbeugung dieser. Lieber vorbeugen, als sich im Nachhinein mit Erkrankungen oder Verletzungen herumärgern. Dafür ist ein Körper nötig, dass sich an Umweltereignisse adaptieren kann und mit äußeren Stressoren zurecht kommt. Das kann ein gesunder Geist in einem starken Körper bieten.

\begin{itemize}
\item \hyperref[health-immune-system]{ein starkes Immunsystem}
\item \hyperref[movement-intro]{ein starker und beweglicher Körper}
\item \hyperref[mind-intro]{ein fitter Geist}
\item \hyperref[environment-intro]{ein Umfeld, dass den Körper nicht überlastet} (durch Burn-Out
beispielsweise)
\end{itemize}

Das gehört zu den Grundideen, warum wir dieses Buch geschrieben habn. Vorbeugende Komponenten, um Ihrem Menschen ein artgerechtes Leben zu ermöglichen, das ihn gesund und glücklich macht. 

\subsection*{Inflammation (Entzündung)}
\label{inflammation}

Entzündung (von lateinisch: \textit{inflammatio}) ist Teil der komplexen biologischen Reaktion auf schädliche Reize wie Krankheitserreger, geschädigtes Gewebe oder Reizstoffe und eine Schutzreaktion. Die fünf typischen Zeichen einer Entzündung sind:

\begin{itemize}
  \item Rötung
  \item Schwellung
  \item Überwärmung
  \item Schmerz
  \item funktionelle Einschränkung
\end{itemize}

Eine Entzündung ist ein normales Verhalten des Körpers, was Sie nicht unterbinden sollten, außer, der Arzt empfiehlt es.

\subsection*{Krankheiten}

\subsection*{Adipositas -- Übergewicht}

Eine verbreite Krankheiten unter den Menschen ist, dass sie krankhaft zu schwer sind. Wenn Ihr Mensch von seinem Vorbesitzer\footnote{Sie trifft keine Schuld!} zu wenig bewegt und zu ungesund gefüttert wurde, hat er aller Wahrscheinlichkeit nach nicht nur ein paar Kilogramm Übergewicht. Wir reden hier nicht von den kleinen Fettpölsterchen, die Ihr Mensch durch die Gegend schiebt. Nein, schiebt er eine runde Kugel und rollt besser, als irgendwohin zu gehen, wird es Zeit für einen Eingriff: Ihr Mensch muss abgespecken. Dazu gibt es nur zwei essenzielle Dinge, die dringend durchgeführt werden müssen. Das erste ist eine artgerechte Ernährung. Die Details sind im Kapitel \ref{food-intro}, die Grundlagen nennen wir Ihnen hier. Fisch, Fleisch, Eier, Obst, Gemüse, ein paar Milchprodukte eventuell. Diese frisch zubereitet, aus der Region und saisonal gekauft und Ihr Mensch hat diesen Stützpfeiler bereits abgehakt. Die zweite Stütze ist Bewegung. Hierzu finden Sie die Informationen in Kapitel \ref{movement-intro}. Ihr Mensch soll sich bewegen. Laufen, Dinge heben, tanzen, und immer in Bewegung bleiben. 
Beachtet Ihr Mensch diese zwei Punkte, wird er langfristig abnehmen. Das neue Leben ist allerdings keine kurzfristige Option, sondern muss beibehalten werden.

\subsubsection*{Alzheimer}

Alzheimer ist eine neurodegenerative Erkrankung des Gehirns, die sich durch zunehmende Demenz sichtbar macht. Gemäß der Alzheimer-Forschung scheint es aktuell keine alleinige medikamentöse Therapiemöglichkeit für Alzheimer zu geben, die mehr als einen marginalen Einfluss auf das Fortschreiten der Erkrankung besitzt. Für Alzheimer-Patienten ist die beste Chance, den eigenen Lebensstil anzupassen, da Alzheimer eine multidimensionale, systemische Erkrankung ist. Wichtig sind:

\begin{itemize}
  \item eine \hyperref[food-intro]{artgerechte Ernährung}, die arm an Getreide ist und wenig entzündungsfördernde und nährstoffreiche Nahrungsmittel beinhaltet
  \item Ausreichend \hyperref[health-sleep]{Schlaf}, Schlaf-Apnoe ausschließen und gegebenenfalls mit Nahrungsergänzungsmitteln optimieren
  \item Regelmäßige \hyperref[food-fasting]{Fastenphasen}, gerade über Nacht
  \item Viel \hyperref[movement-intro]{Bewegung und Sport}
  \item \hyperref[environment-toxin]{Schwermetallvergiftung} ausschließen
  \item Gesunder Darmtrakt durch Prä- und Probiotika
  \item Stimulation des Gehirns
\end{itemize}

Eventuell denken Sie sich an der Stelle, dass Sie das bereits kennen, weil davon das gesamte Buch handelt. Das ist korrekt. Nur durch eine Anpassung des Lebensstils lässt sich diese Erkrankung eventuell pausieren oder gar rückgängig machen. 

\subsubsection*{Burn-out}
\label{health-desease-burnout}

Stress und Überlastung am Arbeitsplatz sind der wesentliche Grund, warum Menschen in ihrem Job ausbrennen. Emotionale Erschöpfung, ständig gefühlter Misserfolg und Depersonalisierung (\guillemetright Ist mir doch egal, wenn alles schiefläuft\guillemetleft) sind typische Symptome. Ihr Mensch sollte zuerst \hyperref[health-stress]{Stressreize} erkennnen und sich derer sofort entledigen. Oft handelt es sich um die Stelle, die Ihr Mensch ändern sollte. Als Akutmaßnahme empfehlen wir das dringende Weglassen von Kaffee und ausreichend \hyperref[health-sleep]{Schlaf}, um den Stress vorübergehend zu senken. Sobald Ihr Mensch wieder einen klaren Kopf hat, sollte er sich Gedanken machen, wie er nicht mehr an diesen Punkt kommt. 

\subsubsection*{Diabetes Typ II}

Im Jahr 2011 nach menschlicher Zeitrechnung gab es eine wunderbare Untersuchung an Diabetikern. Sie wurden acht Wochen auf eine Hardcore-Diät gesetzt mit knapp sechshundert Kilokalorien pro Tag. Danach waren alle wichtigen Diabetes-Marker im Normalbereich. Fettgehalt in der Leber in Blut normalisierten sich und die Insulinantwort des Körpers wurde besser -- alles durch eine simple Kalorienrestriktion bzw. negative Fettbilanz. Die hilfreichste Methode ist es somit, ein starkes Kaloriendefizit (durch regelmäßíges \hyperref[food-fasting]{Fasten} und eine \hyperref[food-intro]{artgerechte Ernährung}) zu haben, bis die Marker wieder im normalen Bereich sind und der Arzt kein Diabetes Typ II mehr feststellt. Der Verzicht auf Koffein kann dabei unterstützend wirken.

\subsubsection*{Erkältung}

Erkältungen treten je nach Mensch zwei bis vier Mal im Jahr auf, deshalb gibt es keinen Grund, dass Sie sich Sorgen machen. Bei einer gemeinen Erkältung sollten den Menschen seinen Körper das tun lassen, was er am besten kann: von allein heilen. Dieser Prozess lässt sich allerdings unterstützen:

\begin{itemize}
\item Ruhen: \hyperref[health-sleep]{Schlafen}, herumliegen, Nichtstun
\item Ab und zu \hyperref[movement-barefoot]{Spaziergänge}, denn Sonne und Natur wirken unterstützend bei der Heilung
\item Viel (insbesondere Tee aus Ingwer und Orangenschalen) trinken
\end{itemize}

So hat Ihr Mensch es leichter, sich auszuruhen und zu erholen. Geben Sie Ihrem Menschen in dieser Zeit keine Antibiotika, wenn keine bakterielle Infektion vorliegt. Antibiotika sind enorm potent, wirken aber nicht gegen Viren und machen den Darm platt.

\subsubsection*{Osteoporose}

Der Schwund der Knochendichte ist oft eine Begleiterscheinung von hohem Alter. Sie lässt sich anhalten oder gar ganz rückgängig machen. Im Kapitel \ref{movement-strength} werden Sie darüber beraten, wie durch Krafttraining Ihr geliebter Zweibeiner stärker und stärker wird -- und bald die Osteoporose der Vergangenheit angehört.

\subsection*{Hilfe im Notfall}

\subsubsection*{Blutungen}

Im Innern Ihres Menschen befindet sich Blut, das in seinem Körper für den Transport von Nährstoffen und körpereigenen Bestandteilen essenziel ist. Ihr Mensch hat etwa fünf bis sechs Liter davon\footnote{Das entspricht etwa fünf bis sechs Milchkartons.}Das Blut sollte auch an Ort und Stelle bleiben, denn Ihr Mensch verträgt nur einen Verlust von etwa einem halben Liter, bevor er es ihm langsam schlechter geht. Kleine Wunden sollten Sie desinfizieren und mit einem Pflaster bedecken, sofern möglich. Lassen Sie das Pflaster so lange wie möglich auf der Stelle, da sein Körper in diesem Wundmileu am besten arbeitet. Sobald Sie sehen, dass das Blut stark aus seinem Körper austritt, decken Sie die Wunden am Körper mit einem sauberen Tuch ab. An Extremitäten können Sie für maximal dreißig Minuten eine elastische Binde, ein Tuch oder einen Gürtel nutzen, um die Blutung zu verringern. Alternativ eignen sich Kompressen, die Sie für drei Minuten auf die Wunde drücken. Suchen Sie bei starken Blutungen direkt ein Krankenhaus oder einen Arzt auf.

\subsubsection*{Knochen gebrochen}

Manchmal sind Menschen unvorsichtig und rammen ihre Gliedmaßen gegen Wände, Türen, Bäume oder andere Menschen. Sie bekommen Schläge ab, haben einen Unfall oder sind besonders risikobereit. Das führt dazu, dass die Knochen, welche das Gerüst seines Körpers darstellen, an die Grenzen ihrer Belastbarkeit gebracht werden und brechen. Spontanbrüche sind eher selten und kommen beispielsweise bei Osteoporose vor. Knochenbrüche erkennen Sie daran, dass das entsprechende Körperteil in eine ungewöhnliche Richtung absteht, die Beweglichkeit eingeschränkt ist, der Knochenverlauf uneben ist oder plötzlich ein Knirrschen an einer Stelle hörbar ist, was vorher nicht vorhanden war. Ein offensichtliches Zeichen ist es, wenn ein Knochen aus dem Körper ragt. Die Knochenbrüche können, müssen aber nicht mit den \hyperref[inflammation]{typischen Entzündungszeichen} einhergehen. Schonen und fixieren Sie die gebrochene Stelle und gehen Sie danach zum Arzt.

\subsubsection*{Fieber}

Fieber beschreibt den Zustand erhöhter Körperkerntemperatur. Dabei reguliert der Körper seine Temperatur nach oben, um Infekte oder Entzündungen besser zu bekämpfen, weshalb es eine normale körperliche Reaktion ist. Die gewöhnliche Körpertemperatur eines Menschen beträgt zwischen 36,0 und 37,2 Grad Celsius. Legen Sie die Hand auf seine Stirn, um festzustellen, ob er ungewöhnlich warm ist. Um seine Körpertemperatur zu bestimmen, nutzen Sie Fieberthermometer im Ohr, unter der Achsel, Vagina oder im Anus messen können, wobei letzterer am präzisesten ist. Ab 37,9 Grad Celsius spricht man von Fieber. Bei Fieber ist der Flüssigkeitsbedarf gesteigert. Geben Sie ihm deshalb ausreichend Wasser. Vermeiden Sie zudem körperliche und geistige Überanstrengung, um ihn zu schonen und Ruhe zu geben. Hat Ihr Mensch eine Temperatur über 40 Grad Celsius, kann es potenziell gefährlich werden, weshalb Sie mit Ihrem Menschen zum Arzt gehen sollten. 

\subsubsection*{Fremdkörper}

Sobald es warm wird, wacht einer der größten Feinde des Menschen auf: die gemeine Mücke. Ihr Mensch will sie verjagen, weil sie nervt und plötzlich fliegt Sie in sein Auge. Nutzen Sie Augenspüllösungen, um Fremdkörper vom Auge zu entfernen. Bei der Jagd nach Mücken ist es auch schnell passiert, dass ein Schlag mit der Hand auf die falsche Stelle (zufälligerweise ein rostiger Nagel) einen Fremdkörper eindringen lässt. Er zerstört nicht nur die oberen Hautschichten, sondern geht noch tiefer. Das bringt nicht nur Bakterien in seinen Körper, sondern andere Umweltbestandteile wie Erde, Rost, Holz oder Kleidungsfasern ebenso. \hyperref[wash]{Waschen} Sie Ihre Hände, entfernen Sie Schmutz mit Wasser und Seife. Versuchen Sie, so viel der Verschmutzung wie möglich mit einer desinfizierten Pinzette zu entfernen. Tragen Sie danach ein Antiseptikum auf und verbinden Sie die Stelle. Da noch immer Bakterien in der Wunde sein können, suchen Sie einen Arzt auf.

\subsubsection*{Insektenstich}

Im Abschnitt \textit{Fremdkörper} hatten wir es bereits von den kleinen Mistdingern, die dem Menschen das Leben zur Hölle machen: Insekten mit Tendenz zu stechen. Dabei muss es sich nicht nur um Mücken handeln, auch Bienen oder Wespen wollen nicht geärgert werden. Nach einem Insektenstich schwillt aufgrund einer \hyperref[inflammation]{Entzündung} die Stelle an. Viel lässt sich hier nicht anrichten. Sofern die Schwellung an keiner kritschen Stelle ist, brauchen Sie nichts weiter zu tun. Bekommt Ihr Mensch Atemnot oder sein Rachen schwillt zu, fahren Sie sofort zum Arzt oder holen Sie einen Krankenwagen. Bei allergischen Reaktionen halten Sie immer ein Notfallpräparat bereit, da das Überleben Ihres Menschen davon abhängen kann.

\subsubsection*{Hitzschlag}

Die Sonne prasselt nieder, die Temperaturen sind auf dem Höchstniveau. Ihr Mensch denkt sich, dass dies die perfekte Gelegenheit ist für eine Wanderung über den Tag ohne Sonnenschutz. Oder Sie haben ihn aus Versehen im Auto gelassen, weil er unartig war? Nicht die beste Idee, aber es kommt vor. Falls Sie danach geweitete Pupillen, Erbrechen, Fieber, Durchfall oder Benommenheit feststellen, hat Ihr Mensch wahrscheinlich einen Hitzschlag. Bringen Sie ihn schnell in den Schatten und kühlen Sie ihn mit kalten Tüchern und Eis. Gehen Sie sofort zum Arzt.

\subsubsection*{Vergiftung}

Gerade die kleinen Racker unter den Menschen nehmen alles in den Mund, was sie hineinbekommen. Aber auch ein erwachsener Mensch kann etwas zu sich nehmen, von dem er nicht weiß, dass es giftig für ihn ist. Durch verdorbenes Essen, gefährliche Substanzen wie Alkohol oder andere kann es zu Vergiftungen kommen. Bei Erbrechen, Zittern, Durchfall, Krämpfen, blassem Gesicht, Apathie, Atemnot oder gar Blutungen liegt eine Vergiftung vor. Gehen Sie sofort zum Arzt mit ihm und wenn möglich, benennen Sie die Ursache der Vergiftung. 

\subsubsection*{Sportverletzungen}

Allgemein empfiehlt sich folgendes, chronologisch geordnetes Vorgehen:

\begin{enumerate}
\item Stellen Sie die Ursache der Verletzung fest. Dies ist meist eine bestimmte Übung
\item Belastende Übung weglassen
\item Sich professionellen Rat bei Experten wie Ärzten oder Physiotherapeuten suchen
\item Den Rat befolgen
\item Auskurieren
\item Sport mit leichtem Gewicht und niedriger Intensität und hoher Wiederholungszahl. Die Belastung soll bewusst niedrig sein. Es empfiehlt sich das sogenannte MEAT-Vorgehen:

  \begin{itemize}
  \item
    \textbf{M}ovement (Bewegung): Die verletzte Stelle wird mobilisiert, abhängig von der eigenen Schmerztoleranz
  \item
    \textbf{E}xercize (Training): Reha- und Präventionstraining der verletzten Stelle
  \item
    \textbf{A}nalgesia (Schmerzfreiheit): Einnahme von Medikamenten, um Schmerz zu kontrollieren und normale Bewegungsabläufe zu ermöglichen
  \item
    \textbf{T}reatment: Physiotherapie
  \end{itemize}
\item
  Danach erfolgt der Übergang zum normalen Training:

  \begin{itemize}
  \item
    alternative Übungen für verletzte Stellen suchen, um Atrophierung\footnote{\textit{Atrophierung} bedeutet so viel wie Abbau} der Muskeln zu verringern. Dafür eignen sich gegebennefalls auch nach Absprache mit dem Experten Isolationsübungen.
  \item
    schädigende Übungen, die besonders belastend sind (Kreuzheben,
    schwere Kniebeuge) weglassen
  \item
    an den eigenen Schwächen arbeiten
  \end{itemize}
\end{enumerate}

Zudem sollten Sie auf eine adäquate Nährstoffzufuhr bei Ihrem Menschen achten. Geben Sie ihm mindestnes 1,5 g Eiweiß pro Kilogramm Körpermasse und ergänzen Sie dies mit hochwertigen Multivitamintabletten. Ebenfalls wichtig sind Kollagen-Hydrolysat oder Gelatine in Kombination mit Vitamin C für optimale Gelenkregeneration.

\subsubsection*{Verbrennungen}

War Ihr Mensch zu nah am Feuer und hat nun rote Flecken im Gesicht, die nicht mehr weggehen? Hat er auf eine heiße Herdplatte gefasst und es wölben sich seine Fingerkuppen? Hat er einen Feuerwerkskörper wider Ihrer Empfehlung in der Hand gezündet und Sie sehen Brandblasen oder offene Wunden? Bei leichten Verbrennungen wie Rötungen und wenigen Brandblasen spülen Sie die Stelle mit kaltem Wasser ab. Andernfalls gehen Sie sofort zum Arzt Ihres Vertrauens.

\subsection*{Schadensbehebung}

\subsubsection*{Nach der Einnahme von
Antibiotika}

Nach der Einnahme von Antibiotika ist der Darm ziemlich hinüber, da diese wertvolle Bakterien zerstören. Zum Wiederaufbau empfiehlt sich die Einnahme von Pre- (alles, was den Bakterien als Nahrungsmittel dienen kann) und Probiotika (alles, was Bakterien liefern). 

\begin{itemize}
  \item \textbf{Prebiotika}: Alles, was den Bakterien in dem Darm Ihres Menschen als Futter dienen kann wie beispielsweise
  \begin{itemize}
      \item Resistente Stärke: Erkaltete Kartoffeln, erkalteter Reis
      \item Pektine: vor allem Äpfel, Hagebutten, Zitrusfrüchte
      \item Inulin: Yams, Zwiebeln, Topinambur, Artischocke, Schwarzwurzeln
      \item Oligosaccharide: Hülsenfrüchte, Milch
  \end{itemize}
  \item \textbf{Probiotika}: Alles mit lebendigen Bakterienkulturen wie beispielsweise
  \begin{itemize}
      \item frisches Sauerkraut
      \item frischer Kombucha
      \item frischer Joghurt
      \item selbst gemachter Kefir
  \end{itemize}
\end{itemize}



